**FreeDOS**（曾叫做**Free-DOS**和**PD-DOS**）是一个在[IBM
PC兼容机下运行的](../Page/IBM_PC兼容机.md "wikilink")[操作系统](../Page/操作系统.md "wikilink")。FreeDOS由许多不同的独立程序组成，这些程序就是整个FreeDOS项目中的“包”。\[1\]

作为[Oh
No家族中的一员](../Page/Oh_No.md "wikilink")，它主要通过[OP来提供磁盘访问和](../Page/OP.md "wikilink")[文件系统](../Page/文件系统.md "wikilink")，以及部分[内存管理](../Page/内存管理.md "wikilink")，但是没有默认的[GUI](../Page/GUI.md "wikilink")（尽管FreeDos
0.9及以上版本推荐使用[OpenGEM](../Page/OpenGEM.md "wikilink")）。

FreeDOS当前版本为1.0，在2006年9月3日发布。\[2\] 2011年6月30日，FreeDOS 1.1测试版发布\[3\]。

FreeDOS支持老式和新式PC，以及[嵌入式系统](../Page/嵌入式系统.md "wikilink")。像[MS-DOS一样](../Page/MS-DOS.md "wikilink")，它可以从[软盘](../Page/软盘.md "wikilink")、[硬盘以及](../Page/硬盘.md "wikilink")[ROM启动](../Page/只读内存.md "wikilink")。\[4\]
与MS-DOS不同的是，它支持从CD-ROM安装，并且人们可以自由地创建属于自己的定制发行版，而不用为再发行支付使用费。FreeDOS是[自由且](../Page/自由软件.md "wikilink")[开源的](../Page/开放源代码软件.md "wikilink")，遵守[GNU](../Page/GNU.md "wikilink")（GPL）。但是在其"util"部分中，FreeDOS也包含专有软件，例如。

## 历史

FreeDOS專案開始於1994年6月26日，當微軟宣佈不會發售和支援[MS-DOS](../Page/MS-DOS.md "wikilink")。[Jim
Hall随后宣布了要开发一个开源替代品的宣言](../Page/Jim_Hall_\(programmer\).md "wikilink")。几个星期内，其他的程序员包括[Pat
Villani和](../Page/Pat_Villani.md "wikilink")[Tim
Norman加入了这个项目](../Page/Tim_Norman.md "wikilink")。一个内核，[command.com命令行解释程序](../Page/command.com.md "wikilink")（shell）和核心实用工具通过共享自己编的源码而被创造出来。1.0版于2006年9月23日释出。

在FreeDOS 1.0最终发布之前，有过一些官方的预发布版\[5\]:

| 版本     | 状态    | 代号         | 日期          |
| ------ | ----- | ---------- | ----------- |
| 0.05   | ALPHA | 沒有         | 1998年1月12日  |
| 0.1    | BETA  | Orlando    | 1998年3月25日  |
| 0.3    | BETA  | Ventura    | 1999年4月21日  |
| 0.4    | BETA  | Lemur      | 2000年4月9日   |
| 0.5    | BETA  | Lara       | 2000年8月10日  |
| 0.6    | BETA  | Midnite    | 2001年3月18日  |
| 0.7    | BETA  | Spears     | 2001年9月7日   |
| 0.8    | BETA  | Nikita     | 2002年4月7日   |
| 0.9rc1 | BETA  | Methusalem | 2003年7月     |
| 0.9rc2 | BETA  | 沒有         | 2003年8月23日  |
| 0.9rc3 | BETA  | 沒有         | 2003年9月27日  |
| 0.9rc4 | BETA  | 沒有         | 2004年2月5日   |
| 0.9rc5 | BETA  | 沒有         | 2004年3月20日  |
| 0.9    | BETA  | 沒有         | 2004年9月28日  |
| 0.9sr1 | BETA  | 沒有         | 2004年9月30日  |
| 0.9sr2 | BETA  | 沒有         | 2005年11月30日 |
| 1.0    | FINAL | 沒有         | 2006年9月3日   |
| 1.1    | FINAL | 沒有         | 2012年1月2日   |
| 1.2    | FINAL | 沒有         | 2016年12月26日 |

## 發行

FreeDOS不要求任何费用和版税。FreeDOS
1.0提供[CD-ROM镜像下载](../Page/CD-ROM.md "wikilink")：一个只含有内核和基础程序的基本光盘和一个拥有更多程序（例如游戏、网络和开发）并可作为[Live
CD使用的完整光盘](../Page/Live_CD.md "wikilink")。另外，还存在一个可以制作Live
CD的软盘镜像。这两个版本都提供了源代码。可以使用[BitTorrent下载得到](../Page/BitTorrent.md "wikilink")。

现在还有一个官方的[Live USB版本](../Page/Live_USB.md "wikilink")。

一些電腦品牌可讓客戶選擇預載FreeDOS的電腦，通常供貨給已購買大量授權[Windows的企業用戶](../Page/Windows.md "wikilink")，或是需安裝其他作業系統的使用者。[戴尔有预装FreeDOS的](../Page/戴尔.md "wikilink")[n-series](../Page/Dell_n_Series.md "wikilink")\[6\]，但是这些产品和运行Windows的同一型号机器相比并没有多便宜，而且又很难买到，戴尔公司因此受到了批评。\[7\]。另外，戴尔还时常提供FreeDOS电脑一些像双核心一类FreeDOS不能利用的特性。[惠普把FreeDOS作为DC](../Page/惠普.md "wikilink")5750台式机的一个可选配置。[GRC的](../Page/Gibson_Research_Corporation.md "wikilink")[SpinRite](../Page/SpinRite.md "wikilink")
6引导镜像装载FreeDOS，并显示在底部的[启动画面](../Page/启动画面.md "wikilink")。[华硕利用FreeDOS让它们的用户引导主板驱动CD来创建](../Page/华硕.md "wikilink")[SATA设备驱动光盘给Windows](../Page/Serial_ATA.md "wikilink")
XP SP2以前的Windows版本。

## 与MS-DOS的关系

FreeDOS大部分兼容MS-DOS，并允许一些早期版本的Windows像在MS-DOS上一样运行。

FreeDOS跟MS-DOS相比有一些改进，大部分改进支持了在微软停止支持MS-DOS时不存在的新标准和技术，例如[国际化](../Page/国际化.md "wikilink")，高级能源管理，内存常驻程序并且综合了[ASPI](../Page/ASPI.md "wikilink")。另外还支持[逻辑块寻址和](../Page/LBA.md "wikilink")[FAT32文件系统](../Page/FAT32.md "wikilink")（包括从FAT32引导）。尽管由6.22版以前的MS-DOS不能支持这些功能，但是MS-DOS
7.10等的版本有了部分支持\[8\]。

## 兼容性

### 综合

大部分为[DOS
家族所写的程序可以在FreeDOS上有效运行](../Page/DOS.md "wikilink")。大部分类型的[可执行文件已经被支持](../Page/可执行文件.md "wikilink")：

  - [.COM可执行文件](../Page/.COM.md "wikilink")
  - 标准.EXE[16位](../Page/16位.md "wikilink")[DOS可执行文件](../Page/.EXE.md "wikilink")
  - Borland的16位[DPMI可执行文件](../Page/DPMI.md "wikilink")
  - 使用[DOS 扩展器的](../Page/DOS_扩展器.md "wikilink")32位DPMI可执行文件，例如：
      - DOS/32A
      - Causeway
      - [DOS/4GW](../Page/DOS/4GW.md "wikilink")
      - GO32/[CWSDPMI](../Page/CWSDPMI.md "wikilink")
      - 还有更多

进一步的，由于[HX DOS
扩展器的使用](../Page/HX_DOS_扩展器.md "wikilink")，许多Win32终端程序也能在FreeDOS上运行。

#### Windows 1.0至3.xx

FreeDOS能够兼容[1.0和](../Page/Microsoft_Windows_1.0.md "wikilink")[2.0版本的](../Page/Microsoft_Windows_2.0.md "wikilink")[Microsoft
Windows](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")。然而，已支持[i386处理器的](../Page/Intel_80386.md "wikilink")[3.x版本的](../Page/Windows_3.0.md "wikilink")[Windows](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")，却不能在
*[386增强模式](../Page/386增强模式.md "wikilink")*中运行。其中，Windows 3.0
可以在[实模式或者标准模式中运行](../Page/实模式.md "wikilink")，而其他的Windows
3.x版本只能在标准模式中运行。 因为[Windows for Workgroups
3.11舍弃了标准模式的支持](../Page/Windows_3.11.md "wikilink")，它不能在FreeDOS中运行，除非FreeDOS中涉及himem.exe和emm386.exe的部分被替换为Windows下的himem.sys和emm386.exe。虽然Windows
for Workgroups 3.11支持一个可以在FreeDOS下运行的调试模式，但是这个模式会比在标准模式下运行的先前版本还要有限的多。

#### Windows 9x和Windows Millennium Edition

[Windows
95](../Page/Windows_95.md "wikilink")，[98和](../Page/Windows_98.md "wikilink")[Me把一个仅剩下内核的MS](../Page/Windows_Me.md "wikilink")-DOS作为[Boot
Loader](../Page/Boot_Loader.md "wikilink")。
FreeDOS不能作为这个装载器的替身；然而，它可以被安装并通过一个引导管理器程序在这些系统之间使用，例如FreeDOS中包含的"METAKERN"。

#### Windows NT/2000/XP/2003和ReactOS

基于[Windows NT的操作系统](../Page/Windows_NT.md "wikilink")，包括[Windows
2000](../Page/Windows_2000.md "wikilink")，[XP](../Page/Windows_XP.md "wikilink")，和[2003都没有把](../Page/Windows_2003.md "wikilink")[MS-DOS当作系统的核心成分](../Page/MS-DOS.md "wikilink")。这些系统可以使用[FAT](../Page/File_Allocation_Table.md "wikilink")，一个MS-DOS和早期版本的[Windows所使用的文件系统](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")；但是，他们一般默认使用[NTFS](../Page/NTFS.md "wikilink")（[NT](../Page/Windows_NT.md "wikilink")
文件系统）。FreeDOS不能和这些系统在一个单独的NTFS或FAT文件系统里和平共处，但是FreeDOS[内核还是可以被添加到](../Page/内核.md "wikilink")[Windows
NT Boot Loader配置文件](../Page/NTLDR.md "wikilink")，**boot.ini**，或React
OS中的**freeldr.ini**来引导它启动。
FreeDOS也可以在[虚拟化软件](../Page/虚拟化.md "wikilink")[Virtual
PC和](../Page/Virtual_PC.md "wikilink")[VirtualBox或](../Page/VirtualBox.md "wikilink")[Bochs和](../Page/Bochs.md "wikilink")[QEMU一类模拟器软件中运行](../Page/QEMU.md "wikilink")。

## FreeDOS-32

**FreeDOS-32**是一个有不同目标且单独的项目。FreeDOS要再造一个MS-DOS，因此不仅仅有它的特点也有它的局限性。FreeDOS-32希望在其基础上有所扩展和改进。FreeDOS-32可以在FreeDOS和其他[DOS
家族之上运行](../Page/DOS.md "wikilink")。它被计划成为一个32位系统，与16为系统相比，能提供更强的性能与更多的功能。另外，这个以32位运行的操作系统移除了[DOS
扩展器的需要](../Page/DOS_扩展器.md "wikilink")，从真实模式转换到了[保护模式](../Page/保护模式.md "wikilink")，还且拥有了对保护模式程序的支持。

## 技术细节

FreeDOS完整的支持[FAT32](../Page/FAT32.md "wikilink")，并可以从FAT32上启动。根据[BIOS的情况](../Page/BIOS.md "wikilink")，容量达到128G的[LBA硬盘](../Page/Logical_block_addressing.md "wikilink")，甚至2TB的容量都可能被支持。使用超大容量的硬盘需要小心，因为这到现在只经过非常少的测试，并且一些BIOS虽支持LBA但会在容量超过32GB硬盘上产生错误。一些[OnTrack或者是](../Page/OnTrack.md "wikilink")[EzDrive](../Page/EzDrive.md "wikilink")
的驱动解决了这些问题。
FreeDOS可以同一种叫*DOSLFN*的驱动使用，它支持长文件名（参见[VFAT](../Page/File_Allocation_Table.md "wikilink")），但是大部分早期程序就算装载了这个驱动也不能使用长文件名。

FreeDOS没有支持[NTFS或](../Page/NTFS.md "wikilink")[ext2的计划](../Page/ext2.md "wikilink")，但是有一些外部第三方驱动能达到使用这些文件系统的目的。为了接受ext2文件系统，LTOOLS（与MTOOLS相当）可以在ext2文件系统上读取和写入数据。[NTFSDOS和NTFS](../Page/NTFSDOS.md "wikilink")4DOS一类产品则提供了对NTFS的支持。

目前FreeDOS项目内还没有[USB驱动](../Page/USB.md "wikilink")， 但是许多新主板BIOS有“Legacy
USB”设置，它可以允许USB设备在缺少USB支持的系统（如FreeDOS）上使用。
这一般运用在鼠标和键盘上，但一些BIOS甚至可以让它支持存储设备。
一些提供给存储设备的外部USB驱动（例如DUSE，USBASPI和USBMASS）在一番努力和运气成分之下也能工作。一个更好的运行DOS程序并能同时使用USB设备的选择会是[DOSBox](../Page/DOSBox.md "wikilink")，它会从宿主系统中认出USB设备并把它们扮演成“传统端口”设备（例如带有[游戏端口的](../Page/游戏端口.md "wikilink")[摇杆](../Page/摇杆.md "wikilink")，[并行端口的打印机](../Page/并行端口.md "wikilink")，而[USB闪存盘则会当作DOS下的硬盘](../Page/闪存盘.md "wikilink")）。

## FreeDOS与Windows XP双启动

第一种方法是格式化磁盘分区为FAT32，先安装FreeDOS到第一分区，再安装Windows XP到第二分区，开机时就可以看到双启动菜单。

第二种方法就是使用gag4.11.zip，或者是freedos自带的XOSL 1.1.5.zip或者是grub，可以很好的解决。

### 可開機軟碟

FreeDOS可以從單一[軟碟安裝](../Page/軟碟.md "wikilink")。

### 内存管理

FreeDOS中的[HIMEM和](../Page/HIMEM.md "wikilink")[EMM386内存管理程序为实模式提供了](../Page/EMM386.md "wikilink")[延伸内存](../Page/延伸内存.md "wikilink")（XMS）和[扩展内存](../Page/扩展内存.md "wikilink")（EMS）。
EMM386还支持VCPI，它使得[DPMI内核与DOS扩展器同FreeDOS和平共处](../Page/DOS_Protected_Mode_Interface.md "wikilink")。FreeDOS还包括用于高速硬盘的[UDMA驱动](../Page/UDMA.md "wikilink")，这个驱动能和其他DOS兼容。LBAcache在XMS中留有最近存取的磁盘数据，使之得到更快的存储速度并能较少的直接读写磁盘，其功能類似MS-DOS中的SMARTDRV。

FreeDOS外壳——FreeDOS版[COMMAND.COM](../Page/COMMAND.COM.md "wikilink")，又稱FreeCOM——可以把自身一部分移动到[扩展内存](../Page/扩展内存.md "wikilink")，将多至620KB的[常规内存释放出来](../Page/常规内存.md "wikilink")。这对于只利用常规内存的DOS程序来说非常有用处。

FreeDOS并没有100%的兼容度，但足够运行大部分程序。高质量且使用标准API的程序运行良好。而运行Windows的问题则是源于微软设法阻止他们的产品在非微软DOS执行。\[9\]

## 截图

[Fdedit.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fdedit.png "fig:Fdedit.png")

在Infobox中可查看更多截图。

## GUI

### OpenGEM

唯一被FreeDOS所支持的OpenGEM是一个为了支持DOS环境而正在积极开发的图形界面。如果你正在使用Blair's
FreeDOS磁盘或者是[GNU/DOS的话](../Page/GNU/DOS.md "wikilink")，你就已经拥有了OpenGEM的最新版本。
要启动这个图形界面，你只需要切换到c:\\并输入*gem*就可以了。

### SEAL

[SEAL是DOS上的一个](../Page/SEAL_GUI.md "wikilink")32位的图形界面

## 参考

## 参见

  - [ReactOS](../Page/ReactOS.md "wikilink")
  - [FreeDOS-32](../Page/FreeDOS-32.md "wikilink")
  - [DOSEMU](../Page/DOSEMU.md "wikilink")
  - [DOSBox](../Page/DOSBox.md "wikilink")
  - [Command Prompt](../Page/Command_Prompt.md "wikilink")
  - [FreeRTOS](../Page/FreeRTOS.md "wikilink")
  - [GNU/DOS](../Page/GNU/DOS.md "wikilink")
  - [GRUB](../Page/GRUB.md "wikilink")
  - [WinImage](../Page/WinImage.md "wikilink")

## 外部链接

  - [FreeDOS Homepage (official)](http://www.freedos.org/)
  - [FreeDOS Homepage (SourceForge)](http://freedos.sourceforge.net)
  - [FD-DOC FreeDOS Documentation
    Project](https://web.archive.org/web/20040701030455/http://fd-doc.sourceforge.net/)
  - [Official Download -
    FreeDOS 1.0](http://www.ibiblio.org/pub/micro/pc-stuff/freedos/files/distributions/1.0/)
  - [Summary of FreeDOS
    Commands](http://www.linfo.org/freedos_commands.html)
  - [Virtual Machine in Java with
    FreeDOS](https://web.archive.org/web/20080605090418/http://www-jpc.physics.ox.ac.uk/)
  - [How to Create a BootableFreeDOS Floppy
    Disk](http://www.linfo.org/freedos_floppy.html)
  - [FreeDOS on a USB Flash
    Drive](http://genetikayos.livejournal.com/43998.html)
  - [Install FreeDOS without any removable
    media](http://marc.herbert.free.fr/linux/freedos_no_removable.html)。
  - [Virtual Machine for Microsoft Virtual PC 2007 with FreeDOS 1.0
    O.S.](https://web.archive.org/web/20080328065909/http://www.ofgsoftware.com/web/virtualizacion/virtualpc2007/freedos/1.0/freedos-1.0.html)

  - [FreeDOS-32](http://freedos-32.sourceforge.net/) FreeDOS-32
    Homepage(SourceForge)

[Category:SourceForge專案](../Category/SourceForge專案.md "wikilink")
[Category:1998年软件](../Category/1998年软件.md "wikilink")
[Category:磁盘操作系统](../Category/磁盘操作系统.md "wikilink")
[Category:DOS议题](../Category/DOS议题.md "wikilink")
[Category:嵌入式操作系统](../Category/嵌入式操作系统.md "wikilink")
[Category:基于软盘的操作系统](../Category/基于软盘的操作系统.md "wikilink")
[Category:自由作業系統](../Category/自由作業系統.md "wikilink")
[Category:微型计算机软件](../Category/微型计算机软件.md "wikilink")
[Category:用C編程的自由軟體](../Category/用C編程的自由軟體.md "wikilink")
[Category:使用GPL许可证的软件](../Category/使用GPL许可证的软件.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.  [FreeDOS Old
    Distributions](http://sourceforge.net/forum/forum.php?forum_id=741141)

6.

7.

8.

9.